\documentclass[dvipdfmx,a4paper,11pt]{jsbook}


% 数式
\usepackage{amsmath,amsfonts}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{xcoffins,calc}
\usepackage{bm}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{pgf}
\usepackage{tcolorbox}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{ifthen}
\usepackage{mathrsfs}

% 画像
% \usepackage[dvipdfmx]{graphicx,color}

\usepackage[%
dvipdfmx, %欧文ではコメントアウトする
setpagesize=false,
bookmarks=true,
bookmarksdepth=tocdepth,
bookmarksnumbered=true,
colorlinks=true,
linkcolor=blue,
citecolor=blue,
urlcolor=blue,
pdftitle={},
pdfsubject={},
pdfauthor={},
pdfkeywords={}
]{hyperref}

\usepackage{pxjahyper}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{intersections,calc,arrows.meta}
\usepackage[truedimen,top=25truemm,bottom=30truemm,hmargin=25truemm]{geometry}
\usepackage{calc}
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}


\pagestyle{fancy}
\fancyhf{} % 全てのヘッダーとフッターをクリア
\fancyhead[LE,RO]{\thepage} % 左側の偶数ページと右側の奇数ページにページ番号を表示
\fancyhead[RE]{\leftmark} % 右側の偶数ページに章名を表示
\fancyhead[LO]{\rightmark} % 左側の奇数ページに節名を表示
\renewcommand{\headrulewidth}{0.4pt} % ヘッダーの線の太さを設定
\renewcommand{\footrulewidth}{0pt} % フッターの線の太さを定

% \makeatletter
% \let\old@rule\@rule
% \def\@rule[#1]#2#3{\textcolor{blue}{\old@rule[#1]{#2}{#3}}}
% \makeatother
% \newtcolorbox{mybox}[2][]{enhanced,skin=enhancedlast jigsaw,
% attach boxed title to top left={xshift=-4mm,yshift=-0.5mm},
% fonttitle=\bfseries\sffamily,varwidth boxed title=0.7\linewidth,
% colbacktitle=blue!45!white,colframe=red!50!black,
% interior style={top color=blue!10!white,bottom color=red!10!white},
% boxed title style={empty,arc=0pt,outer arc=0pt,boxrule=0pt},
% underlay boxed title={
% \fill[blue!45!white] (title.north west) -- (title.north east)
% -- +(\tcboxedtitleheight-1mm,-\tcboxedtitleheight+1mm)
% -- ([xshift=4mm,yshift=0.5mm]frame.north east) -- +(0mm,-1mm)
% -- (title.south west) -- cycle;
% \fill[blue!45!white!50!black] ([yshift=-0.5mm]frame.north west)
% -- +(-0.4,0) -- +(0,-0.3) -- cycle;
% \fill[blue!45!white!50!black] ([yshift=-0.5mm]frame.north east)
% -- +(0,-0.3) -- +(0.4,0) -- cycle; },
% title={#2},#1}

% chapter 
\titleformat{\chapter}[block]
{}{}{0pt}{
  \fontsize{27pt}{30pt}\selectfont\filleft
}[
  \ifthenelse{\value{chapter}=0}{\hrule}{\titleline{
  \hspace{250pt}
  \begin{tikzpicture}
    \draw [line width = 0.4pt] (0,0) -- (6.5cm,0);
    % \draw [line width = 0.4pt] (6.5cm,1cm) -- (6.5cm,-1cm);
  \end{tikzpicture}}}
  \Large{\filleft \ifthenelse{\value{chapter}=0}{}{第 \thechapter 章}}
]

\makeatletter
\def\Section{\@ifstar{\@Section[2pt]}{\@Section[\z@]}}
%
\def\@Section[#1]#2{\ifdim #1<1pt\refstepcounter{section}\fi%
\section*{\nopagebreak[4] \vskip.5pc%
\ifdim #1<1pt%
\addcontentsline{toc}{section}{\protect\numberline{\thesection}#2}%
\quad \textbf{\thesection~} \fi \raisebox{-1.5ex}[0pt][0pt]{\color[rgb]{0.6,0.8,1}{\rule{3mm}{2em}}} #2\nopagebreak[4]%
\vskip.25pc \hrule\@height 1pt\nopagebreak[4] \vskip1pc}}
\makeatother

% % 定理環境の設定
\tcbuselibrary{skins, breakable, theorems}
\usepackage{cleveref}
% \newcommand{\kara}{}
% \newtcolorbox[auto counter, number within = section, crefname = {Def.}{Defs.}]{definition}[3][]{enhanced, breakable = true, fonttitle = \bfseries,title = Def.~\thetcbcounter~\if #2\kara \else (#2) \fi, #1, label = the:#3, boxrule=0pt, frame hidden, borderline west={4pt}{0pt}{green!75!black},
% colback=green!10!white,sharp corners}



% \newtheorem{theorem}{Theorem}[section]
% \tcolorboxenvironment{theorem}{
%   colback=blue!5!white,
%   boxrule=0pt,
%   boxsep=1pt,
%   left=2pt,right=2pt,top=2pt,bottom=2pt,
%   oversize=2pt,
%   sharp corners,
%   before skip=\topsep,
%   after skip=\topsep,
% }




\renewcommand{\qedsymbol}{$\blacksquare$}
\newcommand{\Claim}[1]{\underline{\textbf{Claim#1.}}}

\newcommand{\kara}{}%
\newcounter{totalcounter}
\renewcommand{\thetotalcounter}{\thechapter.\thesection.\arabic{totalcounter}}
\newcounter{defcounter}
\renewcommand{\thedefcounter}{\thechapter.\thesection.\arabic{defcounter}}

\NewTotalTColorBox[use counter = defcounter, number within = section]{\Definition}{ +m }{ 
    notitle,
    colback=green!5!white,
    frame hidden,
    boxrule=0pt,
    enhanced,
    sharp corners,
    borderline west={4pt}{0pt}{green!50!black},
    breakable = true,
    label = {Def:\thedefcounter},
}{
    \textcolor{green!50!black}{
        \sffamily
        \textbf{Definition~\thetcbcounter.}%k
    }%
    #1
}

\NewTotalTColorBox{\Remark}{ +m +m }{ 
    notitle,
    colback=yellow!5!white,
    colbacklower=white,
    frame hidden,
    boxrule=0pt,
    bicolor,
    sharp corners,
    borderline west={4pt}{0pt}{yellow!50!black},
    %fontupper=\sffamily,
    breakable = true,
    label = {Rem:\thetotalcounter},
}{
    \textcolor{yellow!50!black}{
        \sffamily
        \textbf{Remark~.}%
    }%
    #1
    \if #2\kara \else 
    \tcblower%
    \textcolor{yellow!50!black}{
        \sffamily
        \textbf{Proof.}%
    }%
    #2
    \qedsymbol
    \fi
}

\NewTotalTColorBox[use counter = totalcounter, number within = section]{\Lemma}{ +m +m }{ 
    notitle,
    colback=orange!5!white,
    colbacklower=white,
    frame hidden,
    boxrule=0pt,
    bicolor,
    sharp corners,
    borderline west={4pt}{0pt}{orange!50!black},
    fontupper=\sffamily,
    breakable = true,
    label = {Lem:\thetotalcounter},
}{
    \textcolor{orange!50!black}{
        \sffamily
        \textbf{Lemma~\thetcbcounter.}%
    }%
    #1
    \if #2\kara \else 
    \tcblower%
    \textcolor{orange!50!black}{
        \sffamily
        \textbf{Proof.}%
    }%
    #2
    \qedsymbol
    \fi
}


\NewTotalTColorBox[use counter = totalcounter, number within = section]{\Theorem}{ +m +m }{ 
    notitle,
    colback=blue!5!white,
    colbacklower=white,
    frame hidden,
    boxrule=0pt,
    bicolor,
    sharp corners,
    borderline west={4pt}{0pt}{blue!50!black},
    fontupper=\sffamily,
    breakable = true,
    label = {Thm:\thetotalcounter},
}{
    \textcolor{blue!50!black}{
        \sffamily
        \textbf{Theorem~\thetcbcounter.}%
    }%
    #1
    \if #2\kara \else 
    \tcblower%
    \textcolor{blue!50!black}{
        \sffamily
        \textbf{Proof.}%
    }%
    #2
    \qedsymbol
    \fi
}

\NewTotalTColorBox[use counter = totalcounter, number within = section]{\Example}{ +m +m }{ 
    notitle,
    colback=cyan!5!white,
    colbacklower=white,
    frame hidden,
    boxrule=0pt,
    bicolor,
    sharp corners,
    borderline west={4pt}{0pt}{cyan!50!black},
    %fontupper=\sffamily,
    breakable = true,
    label = {Ex:\thetotalcounter},
}{
    \textcolor{cyan!50!black}{
        \sffamily
        \textbf{Example~\thetcbcounter.}%
    }%
    #1
    \if #2\kara \else
    \tcblower%
    \textcolor{cyan!50!black}{
        \sffamily
        \textbf{Proof.}%
    }%
    #2
    \qedsymbol
    \fi
}

\NewTotalTColorBox[use counter = totalcounter, number within = section]{\Proposition}{ +m +m }{ 
    notitle,
    colback=red!5!white,
    colbacklower=white,
    frame hidden,
    boxrule=0pt,
    bicolor,
    sharp corners,
    borderline west={4pt}{0pt}{red!50!black},
    fontupper=\sffamily,
    breakable = true,
    label = {Prop:\thetotalcounter},
}{
    \textcolor{red!50!black}{
        \sffamily
        \textbf{Proposition~\thetcbcounter.}%
    }%
    #1
    \if #2\kara \else 
    \tcblower%
    \textcolor{red!50!black}{
        \sffamily
        \textbf{Proof.}%
    }%
    #2
    \qedsymbol
    \fi
}
\NewTotalTColorBox[use counter = totalcounter, number within = section]{\Corollary}{ +m +m }{ 
    notitle,
    colback=darkgray!5!white,
    colbacklower=white,
    frame hidden,
    boxrule=0pt,
    bicolor,
    sharp corners,
    borderline west={4pt}{0pt}{darkgray!50!black},
    fontupper=\sffamily,
    breakable = true,
    label = {Cor:\thetotalcounter},
}{
    \textcolor{darkgray!50!black}{
        \sffamily
        \textbf{Corollary~\thetcbcounter.}%
    }%
    #1
    \if #2\kara \else 
    \tcblower%
    \textcolor{darkgray!50!black}{
        \sffamily
        \textbf{Proof.}%
    }%
    #2
    \qedsymbol
    \fi
}

% \newtcbtheorem[use counter from = theorem]{mythm}{Theorem}%
% {
%   colback=white, % ボックス内の背景色
%   colframe=black, % フレームの色
%   fonttitle=\bfseries, % タイトルのフォント
% }{thm}

% % 証明環境の設定
% \newtcbtheorem[use counter from = theorem]{mypf}{Proof}%
% {
%   colback=white, 
%   colframe=black, 
%   fonttitle=\bfseries
% }{prf}

% % 定義環境の設定
% \newtcbtheorem[use counter from = theorem]{mydef}{Definition}%
% {
%   colback=white, 
%   colframe=black, 
%   fonttitle=\bfseries
% }{def}

\newtcolorbox{mybox}{
  enhanced,
  boxrule=0pt,frame hidden,
  borderline west={4pt}{0pt}{green!75!black},
  colback=green!10!white,
  sharp corners
}

\newcommand{\mysetminusD}{\hbox{\tikz{\draw[line width=0.6pt,line cap=round] (3pt,0) -- (0,6pt);}}}
\newcommand{\mysetminusT}{\mysetminusD}
\newcommand{\mysetminusS}{\hbox{\tikz{\draw[line width=0.45pt,line cap=round] (2pt,0) -- (0,4pt);}}}
\newcommand{\mysetminusSS}{\hbox{\tikz{\draw[line width=0.4pt,line cap=round] (1.5pt,0) -- (0,3pt);}}}

\newcommand{\mysetminus}{\mathbin{\mathchoice{\mysetminusD}{\mysetminusT}{\mysetminusS}{\mysetminusSS}}}

\newcommand{\defi}{\stackrel{\mathrm{def}}{\equiv}}


\begin{document}

% \setlength{\topmargin}{-20truemm}
% \setlength{\headheight}{0pt}
% \setlength{\headsep}{0pt}
\setlength{\footskip}{20truemm}



% \setlength{\@tempdima}{1pt*\ratio{\dimexpr\textheight/\@lines}{\baselineskip}}
% \renewcommand{\baselinestretch}{\strip@pt\@tempdima}\selectfont

\makeatletter
\newcount\@chars\newcount\@lines
\@chars=40                      % 1行の文字数
\@lines=40                      % 1ページの行数

\newdimen\@kanjiskip
\@kanjiskip=\dimexpr(\textwidth-1zw*\@chars)/\numexpr\@chars-1
\newdimen\@@kanjiskip
\@@kanjiskip=\dimexpr\@kanjiskip/10

\baselineskip=\dimexpr\textheight/\@lines
\kanjiskip=\@kanjiskip plus \@@kanjiskip minus \@@kanjiskip
\parindent=\dimexpr 1zw+2truept
\parindent=\dimexpr\parindent+\@kanjiskip
\makeatother

% ↑は貼り付けただけなのでわからない。



\title{代数幾何まとめノート}
\date{\today}
\author{Fefr}
\maketitle




\tableofcontents
\clearpage
%--------------------本文--------------------%

\chapter{Scheme}
\Section{Zariski Topology}
atodekakuyo
\Section{Algebraic Sets}
atodekakuyo
\Section{Sheaves}
\Definition{
  $X$を位相空間とする。$X$上の(アーベル群の)\textbf{前層}(presheaf)$\, \mathcal{F}$とは
  次のデータ
  \begin{center}
    \begin{itemize}
      \item[---] $U$を任意の$X$の開集合に対して$\mathcal{F}(U)$はアーベル群。
      \item[---] 制限写像(restriction map)と言われる群準同型
            $\rho_{U,V}:\mathcal{F}(U) \to \mathcal{F}(V)$が任意の開集合$V\subset U$に対して存在する。
    \end{itemize}
  \end{center}
  そして次の条件を満たす。
  \begin{itemize}
    \item[(1)] $\rho_{U,U} = \text{id}_{\mathcal{F}(U)}$
    \item[(2)] 任意の開集合$W\subset V \subset U$に対して$\rho_{U,W}=\rho_{V,W}\circ \rho_{U,V}$となる。
  \end{itemize}
}
$s\in \mathcal{F}(U)$を$U$上の$\mathcal{F}$の\textbf{切断}(section)という。
また、$\rho_{U,V}(s)\in \mathcal{F}(V)$を$s|_{V}$と書いて$s$の$V$への制限という。

\Definition{
  前層$\mathcal{F}$が層(sheaf)とは次の条件を満たすことをいう。
  \begin{itemize}
    \item[(4)] (Uniqueness) $U$を$X$の開集合とし$\{U_{i}\}_{i}$をその開被覆とする。
          $s\in \mathcal{F}(U)$が任意の$i$に対して$s|_{U_{i}}=0$ならば$s=0$
    \item[(5)] (Glueing local sections) 上の状況で、$s_i \in \mathcal{F}(U_i)$が
          $s_{i}|_{U_{i} \cap U_{j}} = s_{j}|_{U_{i} \cap U_{j}}$を満たすならば、$s|_{U_{i}} = s_{i}$を満たす$s\in \mathcal{F}(U)$が存在する。
  \end{itemize}
}
\Remark{
  $\mathcal{F}$が層ならば$\mathcal{F}(\varnothing) = 0$となる。
}{}
\Example{
$X$を位相空間とする。\\
$\mathcal{C}_{X}^{0}$を$X$の開集合$U$に対して$U\to \mathbf{C}$なる連続写像全体の集合$\mathcal{C}_{X}^{0}(U)$を対応させるものとし、制限写像を普通の制限とする。
すると、$\mathcal{C}_{X}^{0}$は$X$上の層となる。
}{
$V \subset U$なる開集合$U,V$に対して$U$上の連続写像$f\in \mathcal{C}_{X}^{0}(U)$を$V$に制限することによって得られる
$V$上の連続写像を$\rho_{U,V}(f)(=f|_{V})$と書く。すると、これは$\mathbf{C}$上のベクトル空間($\mathbf{C}$上の関数空間)
の準同型$\rho_{U,V}:\mathcal{C}_{X}^{0}(U) \to \mathcal{C}_{X}^{0}(V)$となる。つまり$(\mathcal{C}_{X}^{0},\rho)$は前層となる。\\
また、(4)を満たすのは明らかで。(5)もすぐに成り立つことがわかる。$\{U_{i}\}_{i}$を$U$の開被覆とする。$f_{i} \in \mathcal{C}_{X}^{0}(U_{i})$が
$f_{i}|_{U_{i} \cap U_{j}} = f_{j}|_{U_{i} \cap U_{j}}$を満たすとする。するとそれらを張り合わせた関数を$f$とすればこれは
$f\in \mathcal{C}_{X}^{0}(U)$であり、$f|_{U_{i}}=f_{i}$となる。よって$(\mathcal{C}_{X}^{0},\rho)$は層となる。これを連続写像が成す層という。
}
\Example{
$X$を位相空間とする。\\
$A$を自明でないアーベル群とする。$\mathcal{A}_{X}$を$X$の空でない開集合$U$に対して$\mathcal{A}_{X}(U)=A$に、
空集合$\varnothing$に対して$\mathcal{A}_{X}(\varnothing) = 0$に対応させるものとし、
制限写像を空でない開集合$V \subset U$に対して$\rho_{U,V}=\text{id}_{A}$とし、$\rho_{U,\varnothing} = 0$とする。\\
すると、$(\mathcal{A}_{X},\rho)$は$X$上の前層にはなるが、一般に層とはならない。\\
}{
例えば、$X$が連結でないとすると、非交差な開集合$U,V$があって$X=U\cup V$とかける。すると$\{U,V\}$は$X$の開被覆となる。
$s_{U} \in \mathcal{A}_{X}(U)=A$が$s_{U}|_{U\cap V} = s_{U}|_{\varnothing} = 0 = s_{V}|_{U \cap V}$
を満たすとする。このとき、任意の$s \in \mathcal{A}_{X}(X)=A$で$s|_{U}=s|_{V}=s$となり層とならない。
}
\Remark{
$\mathcal{B}$を位相空間$X$の開基で有限交叉で閉じているものとする。(つまり任意の$U,V\in \mathcal{B}$に対して$U\cap V \in \mathcal{B}$.\ e.g. $\text{Spec}\, A$の開基$\{D(f)\}_f$)
このとき$\mathcal{B}$-前層($\mathcal{B}\text{-presheaf}$)\\$\mathcal{F}_0$とは
\begin{itemize}
  \item[---] $U\in \mathcal{B}$に対して$\mathcal{F}_0(U)$はアーベル群。
  \item[---] $V\subset U \in \mathcal{B}$に対して群準同型$\rho_{U,V}:\mathcal{F}_0(U) \to \mathcal{F}_0(V)$が定まる。
\end{itemize}
としたもの。\\
$\mathcal{B}$-層($\mathcal{B}\text{-sheaf}$)$\mathcal{F}_0$から$X$上の層$\mathcal{F}$を作ることができる。\\
位相空間$X$の任意の開集合$U$をとり、$\{U_{i}\}_{i}$をその開被覆とする。($U_{i} \in \mathcal{B}$)
\begin{equation*}
  \mathcal{F}(U):=\left\{(s_{i})_{i} \in \prod_{i}\mathcal{F}_0(U_{i})\ \Biggl|\ 任意のi,jに対してs_{i}|_{U_{i} \cap U_{j}} = s_{j}|_{U_{i} \cap U_{j}}\right\}
\end{equation*}
と定義する。するとこれは開被覆によらない。実際$\mathcal{F}(U)_{U_i}$を開被覆$\{U_{i}\}_{i}$による$\mathcal{F}(U)$とし、$\{V_{j}\}_{j}$を別の開被覆とすると、
$\{U_{i}\cap V_{j}\}_{i,j}$はこれら2つの細分である。$\mathcal{F}(U)_{U_i} \to \mathcal{F}(U)_{U_{i}\cap V_{j}}$なる群準同型を
$(s_{i})_{i}\mapsto (s_{i}|_{U_{i}\cap V_{j}})_{i,j}$で定義できる。実際
\begin{align*}
  s_{i} |_{U_{i} \cap V_{j}}\Bigl|_{(U_{i} \cap V_{j}) \cap (U_{i'} \cap V_{j'})}
    & = s_{i} \Bigl|_{(U_{i} \cap V_{j}) \cap (U_{i'} \cap V_{j'})}                                                                              \\
    & = s_{i} |_{U_{i}\cap U_{i'}}\Bigl|_{(U_{i} \cap V_{j}) \cap (U_{i'} \cap V_{j'})}                                                          \\
    & = s_{i'} |_{U_{i}\cap U_{i'}}\Bigl|_{(U_{i} \cap V_{j}) \cap (U_{i'} \cap V_{j'})} \quad (\because (s_{i})_{i} \in \mathcal{F}(U)_{U_{i}}) \\
    & = s_{i'} \Bigl|_{(U_{i} \cap V_{j}) \cap (U_{i'} \cap V_{j'})}                                                                             \\
    & = s_{i'} |_{U_{i'} \cap V_{j'}}\Bigl|_{(U_{i} \cap V_{j}) \cap (U_{i'} \cap V_{j'})}
\end{align*}
より$(s_{i}|_{U_{i}\cap V_{j}})_{i,j}\in \mathcal{F}(U)_{U_{i} \cap V_{j}}$\\
また、$(s_{ij})_{ij}\in \mathcal{F}(U)_{U_{i}\cap V_{j}}$を取ると、
$(s_{ij})_{ij} = (s_{i}|_{U_{i} \cap V_{j}})$と出来るので全射(？？？？？)\\
Kernelを計算すると
\begin{align*}
    & s_{i}|_{U_{i}\cap V_{j}} = 0 \quad (\forall i,j)                \\
    & s_{i}|_{U_{i}}=s_{i} = 0 \quad (\forall i) \quad (\because (4))
\end{align*}
よってKernelが自明なので単射。
% $\mathcal{U}=\{U_{i}\}_{i}$を$X$の部分開集合族とする。$U=\cup_{i}U_{i},U_{ij}=U_{i}\cap U_{j}$
}{}


\Definition{
  位相空間$X$上の前層$\mathcal{F}$と$x\in X$に対して、$x$での$\mathcal{F}$の\textbf{茎(stalk)}$\mathcal{F}_{x}$という群が定義できる。
  \begin{equation*}
    \mathcal{F}_{x} = \varinjlim_{U \ni x}\mathcal{F}(U)
  \end{equation*}
  ただし、$U$は$x$の開近傍をすべてを回る。$U$上の切断$s\in \mathcal{F}(U)$に対して
  $x\in U$の茎$\mathcal{F}_{x}$への自然な群準同型の像を$s_{x}$と書いて、$x$での$s$の\textbf{芽(germ)}という。
}
\Lemma{
$\mathcal{F}$を$X$上の層とする。$s,t \in \mathcal{F}(X)$が任意の$x \in X$に対して$s_{x} = t_{x}$ならば$s=t$
}{
差を考えれば$t=0$のときを考えればいい。$s_{x}=0\ (\forall x\in X)$とすると、$x$の開近傍$U_{x}$があって$s|_{U_{x}}=0$となる。$\{U_{x}\}_{x\in U_{x}}$は$X$の開被覆なので、$s=0$となる。
}
\Definition{
$X$上の2つの前層$\mathcal{F,G}$とする。\textbf{前層の射}$\alpha:\mathcal{F} \to \mathcal{G}$
とは、$X$の開集合$U$に対して群準同型$\alpha(U):\mathcal{F}(U) \to \mathcal{G}(U)$があって、
任意の開集合の組$V\subset U$に対して$\alpha(V)\circ \rho_{U,V}^{\mathcal{F}} = \rho_{U,V}^{\mathcal{G}}\circ \alpha(U)$を満たすことをいう。\\
$X$の任意の開集合$U$に対して$\alpha(U)$が単射ならば$\alpha$は単射であるという。(全射はうまくいかんっぽい？)
}

$\alpha:\mathcal{F} \to \mathcal{G}$を$X$上の前層の射とする。任意の$x \in X$に対して
$\alpha$から自然に誘導される群準同型$\alpha_{x}:\mathcal{F}_{x} \to \mathcal{G}_{x}$で
$(\alpha(U)(s))_{x} = \alpha_{x}(s_{x})$が$X$の任意の開集合$U,s\in \mathcal{F}(U),x\in U$で
成り立つものが取れる。\\
$\alpha_{x}$が任意の$x\in X$で全射なら$\alpha$が全射であるという。

\Example{
  $X=\mathbf{C} \mysetminus \{0\}$とし$\mathcal{F}$を$X$上の正則関数がなす層とし、
  $\mathcal{G}$を$X$上の双正則関数のなす層とする。今、任意の開集合$U$と任意の$f\in \mathcal{F}(U)$に対して$\alpha(U)(f) = \exp(f)$で定義される層の射$\alpha:\mathcal{F} \to \mathcal{G}$
  が全射であることはよく知られている。しかし$\alpha(X):\mathcal{F}(X) \to \mathcal{G}(X)$は
  全射ではない。例えば恒等写像は$\exp(f)$と書けない。
}{}
\Proposition{
  $\alpha:\mathcal{F} \to \mathcal{G}$を$X$上の層の射とする。
  \begin{center}
    $\alpha$が同型$\Leftrightarrow$ $\alpha_{x}$が同型$(\forall x \in X)$
  \end{center}
}{}
\Theorem{
位相空間$X$上の前層$\mathcal{F}$に対して、前層$\mathcal{F}$の層化(sheafification)$\mathcal{F}^{\dagger}$は存在する。
}{
$X$の開集合$U$に対して
\begin{equation*}
  \mathcal{F}^{\dagger}(U) = \left\{\sigma: U \to \prod_{x\in U} \mathcal{F}_{x}\, \middle|\,
  \begin{aligned}
    \forall x\in U,x\in \exists V\subset U:\text{open},\exists s \in \mathcal{F}(V)\, \text{s.t.}\, \sigma(y) = s_{y}\, (\forall y \in V)
  \end{aligned}
  \right\}
\end{equation*}
とし、$V \subset U$なる開集合に対し、
$$
  \begin{array}{rccc}
    \rho_{U,V}^{\mathcal{F}^{\dagger}}: & \mathcal{F}^{\dagger}(U) & \longrightarrow & \mathcal{F}^{\dagger}(V) \\
                                        & \rotatebox{90}{$\in$}    &                 & \rotatebox{90}{$\in$}    \\
                                        & \sigma                   & \longmapsto     & \sigma|_{V}
  \end{array}
$$
が定義できる。実際、任意の$x\in V$をとる。$V \subset U$であり、
$\sigma \in \mathcal{F}^{\dagger}(U)$より
\begin{center}
  $x\in \exists U_{0} \subset U$:open,$\exists s \in \mathcal{F}(U_{0})$\, s.t.\, $\sigma(y)=s_{y}\, (\forall y\in U_{0})$
\end{center}
$V_{0} = U_{0} \cap V,\quad t = s|_{V_{0}}$とすると任意の$y\in V_{0}$に対して
\begin{equation*}
  \sigma(y)=\sigma|_{V}(y)=s_{y}
\end{equation*}
さらに帰納極限の定義から
\begin{equation*}
  \sigma|_{V}(y)=t_{y}
\end{equation*}
次に$\mathcal{F}^{\dagger}{U}$がアーベル群、つまり
$\sigma,\tau \in \mathcal{F}^{\dagger}(U)$ならば$\sigma+\tau \in \mathcal{F}^{\dagger}$
を示そう。
}



\clearpage
\chapter{極限}
とりあえず、帰納極限だけ述べる。射影極限は双対概念なのでまぁ頑張って。
\Definition{(帰納系の定義)\\
($\Lambda,\leq$)を順序集合、$\mathscr{C}$を圏とする。各$\lambda \in \Lambda$に対し、$X_{\lambda} \in \text{Ob}(\mathscr{C})$が与えられ、
$\lambda \leq \mu$に対して射$\varphi_{\mu,\lambda}:X_{\lambda} \to X_{\mu}$があって
  次を満たすとき、$\{X_{\lambda},\varphi_{\mu,\lambda}\}$を\textbf{順系(direct system)}または
  \textbf{帰納系(inductive system)}という。しばし$\varphi_{\mu,\lambda}$を省略して$\{X_{\lambda}\}_{\lambda \in \Lambda}$や$\{X_{\lambda}\}_{\lambda}$で表す。
  \begin{itemize}
    \item[---] 任意の$\lambda \in \Lambda$に他逸して$\varphi_{\lambda,\lambda}=\text{id}_{X_{\lambda}}$
    \item[---] $\lambda \leq \mu \leq \nu$なる任意の$\lambda,\mu,\nu \in \Lambda$に対して$\varphi_{\nu,\lambda} = \varphi_{\nu,\mu}\circ \varphi_{\mu,\lambda}$
\end{itemize}
}
\Example{
  位相空間$X$の開集合族$\{U\}_{U}$に対して
  \begin{equation*}
    U \leq V \defi V \subset U
  \end{equation*}
  と定義する。そして、$\mathbf{AGrp}$をアーベル群の成す圏、$\mathcal{F}$を$X$上の前層とする。すると、各開集合$U$に対し、$\mathcal{F}(U) \in \mathrm{Ob}(\mathbf{AGrp})$で、
  前層の定義からアーベル群と制限写像との組$\{\mathcal{F}(U),\rho_{U,V}\}$は帰納系となる。前層の定義はDef:\ref{Def:1.3.1}を参照。
}{}
\Definition{(帰納系の射の定義)\\
$\Lambda$を順序集合。$\{X_{\lambda},\varphi_{\lambda,\mu}\},\{Y_{\lambda},\psi_{\lambda,\mu}\}$を$\Lambda$上の圏$\mathscr{C}$における帰納系とする。
  このとき$\{X_{\lambda}\}$から$\{Y_{\lambda}\}$への射とは$f_{\lambda}:X_{\lambda} \to Y_{\lambda}$なる射の族
$\{f_{\lambda}\}$で、任意の$\lambda \leq \mu$に対して
$\psi_{\lambda,\mu}\circ f_{\mu} = f_{\lambda}\circ \varphi_{\lambda,\mu}$となるものを言う。
%---------------後に図式を追加する。------------------%
\begin{center}
  \begin{tikzpicture}[auto]
    \node (X1) at (0,0) {$X_{\mu}$};
    \node (X2) at (0,-2.5) {$X_{\lambda}$};
    \node (Y1) at (2.5,0) {$Y_{\mu}$};
    \node (Y2) at (2.5,-2.5) {$Y_{\lambda}$};
    \node (ci) at (1.25,-1.25) {$\circlearrowleft$};

    \draw[->] (X1) to node[yshift = -6pt,label=above:$f_{\mu}$] () {} (Y1);
    \draw[->] (X1) to node[label=left:$\varphi_{\lambda,\mu}$] () {} (X2);
    \draw[->] (X2) to node[yshift = -2pt,label=below:$f_{\lambda}$] () {} (Y2);
    \draw[->] (Y1) to node[xshift = -6pt,label=right:$\psi_{\lambda,\mu}$] () {} (Y2);
  \end{tikzpicture}
\end{center}
}
\Definition{
$\mathscr{C}$を圏とし、$\Lambda$を順序集合とする。$\{X_{\lambda},\varphi_{\mu,\lambda}\}$を
$\mathscr{C}$の帰納系とする。\\
  このとき$\{X_{\lambda},\varphi_{\mu,\lambda}\}$の\textbf{順極限(direct limit)}または\textbf{帰納的極限(inductive limit)}または\textbf{帰納極限}とは、
$\mathscr{C}$の対象$\displaystyle \varinjlim_{\lambda \in \Lambda}X_{\lambda} \in \text{Ob}(\mathscr{C})$
  と射の族$\displaystyle \{\varphi_{\lambda}:X_{\lambda} \to \varinjlim_{\lambda \in \Lambda}X_{\lambda}\}_{\lambda \in \Lambda}$の組
$\{\varinjlim X_{\lambda},\varphi_{\lambda}\}$で、次の条件を満たすものをいう。
\begin{itemize}
  \item[---] $\lambda \leq \mu$に対して$\varphi_{\mu}\circ \varphi_{\mu,\lambda} = \varphi_{\lambda}$
  \item[---] $\lambda \leq \mu$に対して$f_{\mu}\circ \varphi_{\mu,\lambda} = f_{\lambda}$を満たす任意の射の族$\{f_{\lambda}:X_{\lambda} \to Y\}_{\lambda \in \Lambda}$に対して、
        $\displaystyle f:\varinjlim_{\lambda \in \Lambda}X_{\lambda} \to Y$が一意に存在して
        \begin{equation*}
          f\circ \varphi_{\lambda} = f_{\lambda}\quad (\forall \lambda \in \Lambda)
        \end{equation*}
        を満たす。
\end{itemize}
}
\Remark{
  一般の圏では帰納極限や射影極限は存在するとは限らない。しかし、存在するとすれば、同型を除いて一意である。
}{}
\Proposition{
  帰納極限は存在すれば、同型を除いて一意である。
}{
  証明は後で書く。
}
\end{document}